% SNT - 2019
% 
% Fiche 2
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)
% Utilisation  de l'extension snt-ella.sty


\SNT{Cartographie}{Géolocalisation}{Séance 2 - Analyse des données GPS}

\bigskip
\section*{Interprétation de la trame d'un GPS }
 

 

\remarque{orange}{>}{Préambule}

Le but de cette partie est d'apprendre à interpréter  les données géographiques à partir d'un signal  GPS reçu (appelé trame GPGGA) par un appareil situé au sol (smartphone, boitier situé dans une voiture,...)

\remarque{blue}{?}{Exemple}

\begin{minipage}[]{.8\textwidth}

\cadre{blue} { Un recepteur GPS reçoit le type de  signal suivant : 

\textbf{ \$GPGGA,064036.289,4836.5375,N,00740.9373,E,1,04,3.2,200.2,M,,,,*0E}

Comment  interpréter ce signal ? 
}


 \begin{tabular}{l|l}

\$GPGGA		\qquad \qquad & Type de trame (ici trame GPS)\\
064036.289		&Trame envoyée à 06h 40m 36,289s (heure UTC)\\
4836.5375,N&Latitude  :  48°36,5375' = 48,608958° Nord \\
00740.9373,E&Longitude  : 7°40.9373'= 7,682288° Est \\
1&Type de positionnement ( 1 signifie  positionnement GPS)\\
04& Nombre de satellites utilisés pour calculer les coordonnées\\
3.2&Précision horizontale ou HDOP (Horizontal dilution of precision)\\
200.2,M& Altitude 200,2 mètres\\

 
 \end{tabular} 




\end{minipage}
\begin{minipage}[]{.3\textwidth}
\begin{center}
 \includegraphics[width=3cm] {fig1-satellites.eps} 
\end{center}
\end{minipage}

\remarque{vert}{E}{Exercice}

\begin{enumerate}


\item Votre récepteur GPS capte la trame suivante : 

\textbf{\$GPGGA,113239.512,4545.47208,N,0449.93164,E,1,08,0.6,3.4,155.3,M,,,4A"}

\begin{enumerate}

\item Analyser cette trame pour déterminer les paramètres ci-dessous :

\cadre{red}{
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] latitude : 
\item[$\bullet$] longitude : 
\item[$\bullet$] latitude : 
\item[$\bullet$] heure d'émission de la trame  : 
\item[$\bullet$] nombre de satellites utilisés  : 
\end{itemize}
}

\end{enumerate}
\item  \begin{enumerate}
\item Ouvrir un navigateur et aller sur \quad  \url{https://www.geoportail.gouv.fr} 
\item Cliquer  "rechercher un lieu" puis, dans le champ de recherche, cliquer sur \textbf{{\LARGE \blue +}} pour accéder à la   recherche avancée.
\item Faire défiler le menu déroulant sur "Coordonnées ".

\item Saisir les coordonnées précédentes afin de découvrir  votre position.
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\begin{center}\includegraphics[height=4cm]{fig3_geoportail.eps}\end{center} 
\newpage
\section*{Ecriture d'un programme Python }
 


\remarque{orange}{>}{But de cette partie}

Dans cette partie, nous allons coder le travail précédent en Python

\remarque{vert}{?}{Exercice}



\begin{enumerate}
\item Lancer Thonny 
\item Créer un chaine de caractère regroupant la trame reçue par le boitier GPS :
\begin{lstlisting}
trame ="$GPGGA,113239.512,4545.47208,N,0449.93164,E,1,08,0.6,3.4,155.3,M,,,*4A"
\end{lstlisting}
\item Créer une liste en découpant la trame à chaque virgule : 
\begin{lstlisting}
liste = trame.split(',')
\end{lstlisting}
\item Désormais liste[0] contient \textbf{ \$GPGGA}, \quad liste[1] contient  \textbf{113239.512}, \quad liste[2] contient \textbf{4545.47208},  etc.
\begin{enumerate}
\item Saisir la fonction suivante afin de déterminer la latitude d'une liste GPS
\begin{lstlisting}
def latitude(liste):
	valeur = float(liste[2])  		#il s'agit dans l'exemple de 4545.47208
	degre = int(valeur/100)			#chiffres dépassant les centaines  (ici : 45)
	minutes = valeur%100  			#chiffres jusqu'aux centaines (ici : 45.47208)
	if liste[3]=="N":				#on est au Nord 
	 	return degre + minutes/60    		#la latitude est positive
	else : 
	 	return -(degre +minutes/60)			#la latitude est negative
     \end{lstlisting}

\item Exécuter ce programme puis le tester en rajoutant, au choix :
\begin{itemize} 
\item soit dans   le programme, la ligne :
\begin{lstlisting}
print(latitude(liste))
 \end{lstlisting}
 \item soit  dans le Shell, la ligne :
 \begin{lstlisting}
>>> latitude(liste)
 \end{lstlisting}
 \end{itemize}
 
 \item Effectuer le même travail pour la longitude :
 \begin{lstlisting}
def longitude(liste):
	# fonction à compléter

     \end{lstlisting}
\end{enumerate}
\item 

\begin{center}\includegraphics[height=4cm]{fig4_sortie_Thonny_S2.eps}\end{center} 

\begin{enumerate}
\item \`A partir de votre programme, déterminer et afficher les coordonnées GPS relatives à la trame suivante relevée par un boitier GPS :

\textbf{\$GPGGA,071512.34,4851.1791,N,0220.9959,E,1,04,0.6,3.4,62.3,M,,,0000*0B}
\item Où se situe l'appareil ?



\end{enumerate}
\end{enumerate}
\medskip
\appelprofesseur